\clearpage
\thispagestyle{plain}
\vspace*{-4\baselineskip}

{\copyrightsize\setlength{\parindent}{0pt}%
\raggedright\label{copyright-details}
\setlength{\parskip}{8pt}
{\centering

{\large\ccbyncnd}

Quest'opera è distribuita con Licenza Creative Commons\\
Attribuzione - Non commerciale - Non opere derivate\\
4.0 Internazionale.\\
\href{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.it}{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.it}

}

Tu sei libero di:
\begin{packeditemize}
  \item Condividere -- riprodurre, distribuire, comunicare al pubblico, esporre in pubblico, rappresentare, eseguire e recitare questo materiale con qualsiasi mezzo e formato
\end{packeditemize}

Alle seguenti condizioni:

\begin{packeditemize}
\item Attribuzione -- Devi riconoscere una menzione di paternità adeguata.
\item NonCommerciale -- Non puoi utilizzare il materiale per scopi commerciali.
\item Non opere derivate -- Se remixi, trasformi il materiale o ti basi su di esso, non puoi distribuire il materiale così modificato.
\end{packeditemize}

Note:

Non sei tenuto a rispettare i termini della licenza per quelle componenti del
materiale che siano in pubblico dominio o nei casi in cui il tuo utilizzo sia
consentito da una eccezione o limitazione prevista dalla legge.

Non sono fornite garanzie. La licenza può non conferirti tutte le autorizzazioni
necessarie per l'utilizzo che ti prefiggi. Ad esempio, diritti di terzi come i
diritti all'immagine, alla riservatezza e i diritti morali potrebbero
restringere gli usi che ti prefiggi sul materiale.

{\centering
  \color[gray]{0.4}\rule{0.4\linewidth}{0.1pt}%
\par}

Associazione Santacittarama -- in qualità di Edizioni Santacittarama -- afferma
i propri diritti morali riconoscendosi come autore di questo libro.

Associazione Santacittarama richiede che si attribuisca la proprietà del lavoro
ad Edizioni Santacittarama per ciò che concerne copie, distribuzione,
esposizione o esibizione del lavoro.

}